制度紅利VS五窮月

作者：格隆匯·煙雨

轉眼四月芳菲盡，2018年已經過去三分之一。

每逢五月，港股有「sell in may，and go away」的說法，A股有「五窮六絕七翻身」的說法，回顧過去20年恆指5月的走勢，恆指漲跌比為6:14，對於市場參與者來說，是個充滿挑戰的一月。

剛剛過去的四月港股表現

剛剛過去的四月里，港股創出歷史新高33484點，隨後因為中美貿易戰、A股白馬股大跌等拖累陷入牛皮調整。

按照港股的一貫尿性，全球一旦有風吹草動，港股都會受驚不小。尤其是在中美貿易戰陰雲下A股全球最熊的情況下，港股表現並不算最糟糕。

今年年初以來，上證綜指和深成指跌幅都超過6%，很多白馬股紛紛落馬，唯有創業板表現一枝獨秀。港股在A股拖累下，恆指雖然一度跌破30000點整數關口，不過在能源、金融股帶動下，險守整數關口，恆指還是錄得近3%的漲幅，而國企指數漲幅超過5%。

無論是藍籌股，還是港股通，不少個股表現依舊可圈可點。

恆指成分股中，30隻個股在過去四個月內實現上漲，能源、地產、博彩、中資銀行股表現出眾。在國際原油價格提振下，三桶油表現都相當出色，中國石油化工（）更是錄得超過30%的漲幅，中海油（）也上漲17%。建行（）、中國銀行（）、交通銀行（）和工商銀行（）漲幅均超過10%。在澳門旅遊人數回暖帶動下，兩隻博彩藍籌股金沙中國（）、銀河娛樂（）也表現強勢。

今年拖累恆指最嚴重的是汽車和消費股。吉利汽車（)在過去的四個月中跌幅超過20%，是恆指成分股中表現最差個股。緊隨其後的恆安國際（)跌了19%。瑞聲科技（）聯想集團（）、招商局港口（）跌幅均超過10%

港股通方面，前四月有四隻個股翻倍，表現最顯眼的是醫藥股。神威葯業（）漲1.2倍、石四葯集團（）、葯明生物（）、中國中藥（）漲幅均超過60%。

五月港股制度紅利持續釋放

如果說今年5月的港股和往年有什麼最大的區別，那就是港股正式進入制度紅利密集釋放階段。

制度性的紅利永遠是最大的紅利，打破制度的枷鎖，釋放市場參與者的主觀能動性永遠是激活一個市場的最有效手段。

從2014年滬港通開通以來，港股持續受益制度方面的改善，而就在剛趕過去的4月30日，港交所主板上市新規終於生效，採用同股不同權的新經濟公司及還沒有營收的生物科技公司赴港上市的障礙最終消除，這對於港股市場長遠發展的影響深遠。

如李小加先生在網誌中所言：改革后的香港市場已經像美國市場一樣，基本擁抱了新經濟公司，在不同投票權架構和收入門檻方面已經不再存在制度上的重大障礙和劣勢。與此同時，香港更接近內地市場，在文化、語言和交易習慣上「更接中國地氣」，而互聯互通有使在港上市的公司可以直接引入內地投資者。這種「兩全其美」的制度設計讓香港市場比起美國市場具有巨大的吸引力和優勢。

如果沒有意外，小米很可能明天向港交所遞交招股書，正式開啟改革的新征程。

往後，相信更多的獨角獸會投向港股市場的懷抱，這對於目前港股市場新經濟公司極度稀缺的局面會有根本性的改觀。

如果說五月最大的不確定性，那還是延續了近兩個月的中美貿易戰的走向，美國總統特朗普周一宣布他派往中國進行貿易談判的代表團名單，包括財政部長姆努欽、商務部長羅斯、美國貿易代表萊特海澤、白宮國家經濟委員會主任庫德洛、貿易顧問納瓦羅、美國駐華大使布蘭斯塔德和白宮國家經濟委員會幕僚艾森斯塔。由於本次美國談判團隊以對華鷹派佔據主導，談判核心之一的萊特希澤更是「身經百戰」，而納瓦羅則是異常強硬。中美之間談判的過程將是曲折而艱難，也免不了對市場產生擾動，不過可以對結果謹慎樂觀。

另外，對於美聯儲加息，5月3日美聯儲將公布最新基準利率，目前預期是加息0.25%。由於當前美債收益率已經幾乎完全將加息0.25%計入價內，所以如果美聯儲對未來展望如果不是超出市場預期更鷹派的話，美聯儲宣布加息后美債收益率可能有所回落。對於股市來說反而會是靴子落地。

此外，A股下個月正式入摩，在4月底滬港通資金額度雙向擴容后，北上資金正在加速湧入A股，如果A股企穩上漲，對於港股來說也是一種解脫。

最後，對於港股來說，目前港股主要指數的估值水平仍在主要市場中排名倒數，僅高於俄羅斯，從價值窪地的角度來說，港股依舊沒變，仍然很具有性價比。

尾聲

老實說，無論是中美貿易爭端、 美聯儲加息還是A股會不會繼續下跌，這些已經price in的信息，如果過於盯著這些，反而看不到市場最根本的變化，就如同盯著車蓋開車，你會很累。

此時我們該做的是把目光移到道路上，看清楚我們將去往的方向。

對投資者來說，我們的每一分錢，都是在為希望的世界投票，之前，我們錯失了BATJ，如今港股給了我們這樣的機會，願你沒有錯過。